\chapter{Cách Dùng Giáo Trình Effortless English}

\begin{center}
THE QUALITY OF LIFE WILL BE DETERMINED BY THE
DEPTH OF YOUR COMMITMENT TO EXCELLENCE, NO
MATTER WHAT YOUR CHOSEN FIELD.
\end{center}

\section{Bao nhiêu là đủ?}

Trước khi học có lẽ chúng ta nên bỏ chút thời gian để xem xét về vấn đề này: một
ngày học Tiếng Anh bao nhiêu là đủ? Câu trả lời tuỳ thuộc vào điều kiện và hoàn
cảnh của mỗi người, thế nhưng thành công không phải là một kết quả ngẫu nhiên, đó
không phải là một sự may rủi như khi ta chơ một ván bài, mà nó bắt nguồn từ các quy
luật, từ cách làm việc khoa học có thứ tự và nghiêm túc.

-- {\bf Thế khoa học ở đây là gì?}

Như bài trước Doremon có nói về Quy luật chuyển hoá lượng chất, đó là thời gian
để \emph{``chất và lượng cũ''} chuyển hoá sang \emph{``chất và lượng
mới''} phụ thuộc vào trình độ của mỗi cấp bậc.

Nếu bạn đang ở trình độ thấp thì để lên trình độ cao thời gian chuyển hoá sẽ ngắn,
nhưng từ trình độ cao này để chuyển hoá lên trình độ cao nữa thì thời gian càng dài.

Do vậy hãy quyết định mình muốn lên trình độ nào thì đầu tư lượng thời gian
tương ứng với nó.

Giả sử nếu 1 ngày bạn học 3h, thì kết quả mà bạn đạt được sẽ tương xứng với 3h,
đó là trong giai đoạn đầu bạn sẽ tiến bộ rất nhanh, nhưng sau khi lên đến 1 trình độ
nào đó (tương ứng với 3h được đầu tư cho mỗi ngày) thì bạn sẽ không bao giờ
tiến lên được nữa.

Điều này là do quy luật chuyển hoá lượng chất qui định. Nếu bạn muốn đun ấm
nước thì để nó từ 25 độ C lên 50 độ C ta chỉ cần vài cục than, dăm ba thanh củi, và
khi lên đến 50 độ C thì nhiệt độ sẽ không tăng nữa - nhiệt độ này tương xứng với
nguồn nhiệt (than, củi) mà bạn đã đầu tư.

Do vậy hãy dành thời gian suy nghĩ về vấn đề này, có thể là 1 ngày, vài ngày thậm
chí là vài tháng. Và nếu thật sự các bạn hiểu về bài viết Repetition ở trên, thì các
bạn sẽ không bao giờ có câu hỏi: vì sao tôi thất bại. Vì bài viết trên đã trả lời về
vấn đề này. Muốn trở thành Master thì có cái giá của nó, và cái giá này cao hơn
nhiều so với cái giá của trình độ bình thường. Vậy một ngày nên học bao nhiêu là
đủ?

-- Doremon đề nghị: các bạn 1 ngày nên học ít nhất là 4h. Thế nhưng ở đây lại nảy
sinh vấn đề khác: tôi không đủ thời gian, tôi có công việc\ldots. Rất nhiều lí do, nhưng
các lí do này hoàn toàn không có cơ sở để tồn tại nếu bạn chịu đặt câu hỏi: thời
gian mà tôi đầu tư cho các lĩnh vực khác có giá trị hơn thời gian tôi đầu tư cho
Tiếng Anh? Và Doremon sẽ nêu lên một vài giá trị để các bạn tự so sánh.

Mỗi một người chỉ có một cuộc đời duy nhất, các bạn có muốn suốt cuộc đời mấy
chục năm này ta quanh đi quẩn lại vẫn và ``cái xó''. Và các bạn có biết đây là thời
đại của kỹ thuật số, của sự phát triển và thay đổi đến chóng mặt, cho nên đừng vì
sự thiếu hiểu biết mà chỉ đặt câu hỏi: \emph{Ta nên làm nghề gì?}

Câu hỏi này được hình thành do kết quả của sự trì trệ về tri thức ở nơi mà ta đang
sống. \emph{``Con muốn làm nghề gì?''} \emph{``Em muốn làm nghề gì?''}
\emph{``Mày muốn học cái gì?''}\ldots

Và những con người này luôn cho rằng: họ chỉ làm mỗi một nghề cho tới khi chết.
Và đây là câu hỏi cực kì giá trị của những chuyên gia dự báo về tương lai, của
những con người có bộ óc sắc bén và tầm nhìn vượt lên trên đám đông, đó là:
\emph{Ta nên làm nghề gì đầu tiên?}

Ta nên làm nghề gì đầu tiên? Vâng, có nghĩa là để sinh tồn thì ta bắt buộc phải làm
tới cái nghề thứ 2 và thứ 3\ldots. Khi thế giới đã chuyển mình qua thời đại kỹ thuật số,
thì không có cái nghề nào là bền vững và cố định.

Cho nên nếu bạn không muốn bị xã hội đào thải thì hãy thuận theo tự nhiên - Đạo
Lão--Trang, xã hội đi đến đâu ta sẽ theo đến đó. Rất có thể bạn chưa đủ tầm nhìn để
thấy được điều này, nhưng hãy cứ dùng bản thân của mình để trải nghiệm, sẽ tới
một lúc nào đó mà cái nghề bạn đang học, công việc bạn đang làm, ``cái ghế'' bạn
đang ngồi sẽ không một công ty nào cần nữa.

Lúc này số phận bạn sẽ như thế nào? Bạn sẽ bị đào thải, có nghĩa là bị thất nghiệp
và phải chấp nhận con đường làm công nhân để kiếm sống, vì tri thức mà bạn được
học đã không còn hợp với thời đại nữa.

Cho nên để đảm bảo ta không bị đào thải, thì ta phải có \emph{``cái thứ''} mà xã hội luôn
luôn cần. \emph{``Cái thứ''} này là khả năng học tập tri thức mới. Và công cụ để đạt được
mục đích trên là: Tiếng Anh - vì sao thì chúng ta nên tự nghiền ngẫm.

Chỉ cần bạn sở hữu Tiếng Anh thì cũng đủ để bạn sinh tồn mà không cần bất cứ
một tri thức chuyên ngành nào, bạn sẽ tin nếu bạn chịu lật các mục việc làm đang
in đầy trên báo. Nhưng chúng chỉ là sự thật khi bạn đạt đến trình độ Master. Vấn
đề này muốn viết thì còn dài lắm.

Khi bạn đã đạt đến một trình độ nào đó về Tiếng Anh thì lúc này bạn sẽ không còn
``học'' nữa, vì đây là lúc bạn ứng dụng nó vào cuộc sống, bạn đọc sách tiếng Anh,
bạn xem phim tiếng Anh\ldots. Cho nên trong giai đoạn đầu, bạn phải hi sinh thời gian
ở các hoạt động khác cho môn này, và đây là giai đoạn khó khăn nhất.

\section{Effortless English}

Nhìn vào ảnh ta thấy nó gồm nhiều phần, và phần mà các bạn nên học là Power
English Now, vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Các phần khác chỉ là \emph{``bản nháp''} của phần trên.

    \item Là phần mở rộng.

    \item Chưa đầu tư nhiều.
\end{enumerate}

Trong Power English gồm 30 bài, mỗi bài có nội dung như ảnh

Riêng từ bài 9 trở lên, có thêm POV text

Và dưới đây là nội dung của từng phần:

\subsection{Main text}

Đây là phần AJ Hoge trình bày về các bài viết có liên quan đến phương pháp học,
hay cách sống của ông ta để làm khơi dậy ước mơ người họcquan trọng: đây là
bài viết có ý nghĩa.

VD:

\subsection{Vocab text}

Phần này AJ Hoge giải thích ý nghĩa của các từ vựng mà ông ta cho là khó hiểu
trong bài Main text - đây là phần vô nghĩa, tức là nó không có ý nghĩa gì hết,
chỉ là để giải thích từ A có nghĩa là gì.

VD:

\subsection{MS text}

Đây là phần quan trọng nhất và dựa theo hiểu biết của Doremon thì trên thế giới
chưa hề có 1 tài liệu nào như thế này. Đây là nơi mà AJ Hoge đã cố tình thiết
để để ta học ngữ pháp một cách tự nhiên mà không cần đến bất cứ một cuốn sách
ngữ pháp nào.

VD:

Nhìn vào ảnh ta thấy:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Bài MS text là 1 câu chuyện có ý nghĩa.

    \item Toàn là câu ngắn, dễ hiểu.

    \item AJ Hoge cố tình sử dụng các từ vựng được cho là khó hiểu trong bài Main, và
    được diễn tả lại trong Vocab text để tạo nên câu chuyện -- mục đích là repetition -- cái
    này quan trọng ra sao các bạn đã biết.

    \item Các dạng câu rất cơ bản, và được sử dụng đi sử dụng lại rất rất nhiều lần -- với
    mục đích vẫn là repetition.

    Cụ thể trong ảnh AJ Hoge sử dụng câu để diễn tả
    những việc xảy ra trong quá khứ. Các bạn không cần biết cấu trúc câu của thì quá
    khứ như thế nào, các động từ, tính từ\ldots ~nằm ra làm sao. Mà các bạn chỉ cần hiểu cái
    câu trong bài MS text là được. Và đương nhiên, không phải nghe và nhìn 1 lần là
    hiểu và thuộc mà phải nhiều lần. Tất cả các câu trên đều được dùng lặp đi lặp lại rất
    rất là nhiều lần -- 1 bài MS text dài hơn 8 trang pdf. Hơn nữa 30 bài MS text đều sử
    dụng cùng loại câu này, cái khác là động từ, là chủ ngữ, \ldots
\end{enumerate}

VD: bài MS text khác

Do vậy ở đây chúng ta thấy rằng: AJ Hoge đã thiết kế ra cái khung, là các dạng
câu để nói về quá khứ mà Người Anh--Mỹ dùng. Cho nên các bạn phải sử dụng tốt
cái này: nếu các bạn muốn đạt được trình độ ngữ pháp mà không học ngữ pháp thì
các bạn phải nghe đi nghe lại MS text rất rất nhiều lần.

Khi lặp đi lặp lại đã đủ nhiều thì như Phân Tâm học chúng sẽ được lưu trữ ở
phần tiềm thức, và đến 1 lúc nào đó \emph{``lượng và chất cũ''} đã chuyển hoá
sang \emph{``lượng và chất mới''} thì các bạn có thể dùng lại các câu này cho
việc nói viết của mình mà không cần phải \emph{``ý thức''} - tức là thành phản
xạ hay bản năng. Điều này các bạn hãy dùng bản thân mình để kiểm chứng.

Khi từ bài 9 trở lên AJ Hoge thêm vào POV là các câu diễn tả tương lai, diễn tả
ý khác chứ không là quá khứ.

VD:

Nhìn vào ảnh ta thấy những câu đó là để diễn tả ý: kể từ khi\ldots ~A ( B hay
C\ldots) đã làm cái gì\ldots

\begin{verse}
VD: Since she was a child Jan has always been very rude.
\end{verse}

Đương nhiên những cấu trúc câu này cũng được lặp đi lặp rất rất nhiều lần, nên
các bạn sẽ quen. Các bạn không cần biết cấu trúc nó ra sao, vị trí từ\ldots,
chỉ cần hiểu cái nghĩa và dùng nhiều thì ``bộ óc'' sẽ tự động sắp xếp sao đó,
và ta sẽ lấy lại mấy câu này để dùng cho ta. Điều này chỉ xảy ra khi và chỉ
khi: lặp đi lặp lại quá nhiều lầnvẫn phải nhắc lại điều này.

Tương tự cho câu ở tương lai:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{0-5power-english-mstext9a}
\end{figure}

Nhưng việc nghe đi nghe lại vẫn chưa đủ, còn đủ thì như thế nào, Doremon sẽ mô
tả chi tiết sau, đây là giới thiệu sơ lược.

\section{Nên học Effortless như thế nào?}

AJ Hoge có hướng dẫn sử dụng các phần trên, nhưng Doremon dùng nó theo cách
khác. Lí do là AJ Hoge có góc nhìn riêng của ông ta, đó là góc nhìn của một nhà sư
phạm có mấy chục năm kinh nghiệm giảng dạy, một người đã đọc không biết bao
nhiêu công trình Ngôn Ngữ học và là tác giả của Effortless English.

Nhưng Doremon cũng có góc nhìn riêng của mình dựa vào các mảng tri thức khác,
và hơn nữa: các bạn chỉ có thể hiểu Effortless English khi mà các bạn đọc bài Main
text cho nên AJ Hoge nói đây là phần đầu tiên phải học, riêng Doremon vì đã
giảng giải cho các bạn ý nghĩa của phương pháp này nên Doremon đề nghị bạn học
MS text trước.

Tức là ở đây có sự khác biệt về thứ tự sử dụng bài học giữa Doremon và AJ Hoge.
Vấn đề còn lại: các bạn nên học theo ai? Đây là quyền tự do lựa chọn của các bạn,
các bạn có thể học theo Doremon hay AJ Hoge hay là theo con đường riêng của
mình.

\subsection{Cách học của AJ Hoge}

AJ Hoge trình bày cách học thứ tự như sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Học Main text trước, học đi học lại nhiều lần.

    \item Tới Vocab text, học đi học lại nhiều lần để biết các từ vựng khó
        trong Main text.

    \item Học MS.
\end{enumerate}

Doremon chỉ trình bày sơ bộ thôi, ai muốn cụ thể thì cứ đọc Main text sẽ rõ.

\subsection{Cách học của Doremon}

Doremon trình bày cách học của mình theo thứ tự như sau:

\subsubsection{Học MS trước, và học hết 30 bài MS (từ bài 1--30: Power English
gồm 30 bài)}

Mục đích là cung cấp cho các bạn 1 lượng lớn repetition về các câu ở quá khứ.

\subsubsection{Học POV, và học hết 22 bài (từ bài 9 trở lên mới có POV)}

Mục đích là cung cấp cho các bạn 1 lượng lớn repetition về các câu ở tương lai và hoàn thành.

\subsubsection{Học Main text và học hết 30 bài}

\subsubsection{Cuối cùng là Vocab text}

-- Lí do vì sao Doremon lại xếp như vậy là vì:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]
    \item Đa phần các bạn trình độ là nhập môn, nên làm sao các bạn có thể hiểu được
    bài Main text gồm 5 trang pdf dày đặc chữ, với các cấu trúc câu phức tạp? Nếu muốn
    hiểu các bạn phải tra từ điển, phải dịch, \ldots, và làm điều này rất chán, dễ nản lòng và
    các bạn cũng chưa đủ khả năng để thực sự hiểu bài Main Text.

    Trái ngược lại là bài MS -- câu chuyện có ý nghĩa, toàn là câu ngắn, hơn
    nữa từ vựng chỉ vài ba từ lặp đi lặp lại cho tới hơn 8 trang pdf. Cho nên
    \texttt{Doremon} nói học cái này trước vì nó sẽ cung cấp
    cho bộ não các bạn 1 lượng lớn các câu căn bản, lặp đi lặp lại, cho nên nếu học xong
    thì có gặp lại những câu này trong Main text các bạn không cần dịch cũng hiểu.

    Tiếp theo từ vựng ít, nên các bạn có thể \emph{``hốt hết''} từ vựng của MS mà không gặp khó
    khăn gì vì nó cứ lặp đi lặp lại. Toàn những câu căn bản và giống nhau về cấu trúc,
    nên chỉ cần bạn hiểu được 1 câu thì các câu sau tốc độ xử lí thông tin sẽ nhanh hơn,
    và cứ thế cho đến 1 lúc nào đó các bạn sẽ không cần dịch mà vẫn hiểu câu đó như
    thường.

    Vì câu ngắn, gắn liền với câu chuyện của MS, nên nếu các bạn không hiểu
    câu nào thì: chỉ cần dựa vào câu trước nó và câu sau nó thì các bạn cũng phần nào
    đoán ra cái nghĩa của nó mà không cần đến từ điển. Và từ vựng chính trong MS là
    các từ khó trong Main text, nên nếu thuộc hết các từ này thì khi đọc Main text các
    bạn sẽ không còn thấy khó khăn, lúc này ta chỉ quan tâm đến nội dung của Main
    text. Tương tự cho POV.

    \item Sau khi học hết 30 bài MS và 22 bài POV thì các bạn đã có 1 lượng lớn từ
    vựng và cấu trúc căn bản. Cho nên lúc này các bạn có thể học Main text mà không
    khó khăn gì.

    \item Sau khi học hết 30 bài MS, 22 bài POV và 30 bài Main text thì ta sẽ quay lại để
    tiến lên trình độ mới. Lúc này các bạn mới có lí do để học Vocab. Vì trong bài Main,
    MS, POV các bạn sẽ bắt gặp những câu hay từ vựng mà dù các bạn có tra từ điển
    cũng không thể nào hiểu được, đó là các từ quá nhiều nghĩa, hay các câu slang\ldots

    Cho nên nếu trong quá trình học MS, POV hay Main mà có câu hay từ nào đó ta
    không hiểu từ cứ kệ nó, đừng cố gắng hiểu mà hãy cứ để nó vào tai và mắt tự
    nhiên. Vocab sẽ giúp ta làm điều này: gọt giũa khả năng hiểu từ, hiểu câu. \texttt{Doremon}
    khuyên dùng nó sau cùng, vì lúc này ta mới có lí do để dùng, nếu dùng trước thì rất
    chán, vì cả đoạn văn dài chả có ý nghĩa gì hết, chỉ giải thích từ A có nghĩa\ldots, từ B là\ldots

    Nhưng nếu dùng sau thì lại khác, vì sau khi học đi học lại nhiều lần MS, POV, Main
    mà ta vẫn chưa thực sự hiểu hết cái bài đó thì \emph{``tức''} lắm, lúc này muốn hiểu thì
    Vocab.
\end{enumerate}

\section{Nên học Effortless khi nào?}

Như Doremon đã trình bày ở bài số 1, chỉ nên học Effortless English sau khi đã
học xong Listening\_Practice\_Through\_Dictation, vì:

\begin{quote}
Bài nào của Effortless English cũng dài, nên các bạn sẽ ngán liền khi va vào nó, vì
việc lặp đi lặp lại 1 bài dài hơn 8 trang pdf không phải ai cũng làm nổi. Doremon
muốn các bạn làm quen với English trước đã, và Doremon đã giới thiệu
Listening\_Practice\_Through\_Dictation.
\end{quote}

Lí do đã trình bày: bài này ngắn, 1 bài khoảng 1 phút 30'\ldots ~nên việc lặp đi lặp lại
cũng dễ dàng hơn nhiều. Sau khi học hết 4 cấp độ thì lúc này các bạn sẽ cảm thấy
dễ dàng hơn với việc lặp đi lặp lại 1 bài dài 15 phút.

Sau khi học hết Listening Practice Through Dictation thì các bạn đã có 1 lượng
từ vựng để có thể hiểu dễ dàng MS mà không cần dùng tới từ điển (trừ những từ
khó như đã nói), lúc này ta chỉ chú tâm vào Distinction.

\section{Các giáo trình tập đọc}

Hiện nay có rất nhiều giáo trình tập đọc, nhưng trong khuôn khổ chương trình học
mà Doremon thiết kế thì Doremon đề xuất giáo trình English Graded Readers
Mega Collection - các bạn lên Google tìm, tới hơn 30 GB

Đặc điểm của giáo trình này là: độ dài khoảng 30 trang/câu chuyện, trình độ thấp
cho tới cao và có audio. Chỉ cần học hết Effortless English và ``hốt hết'' từ vựng
của nó thì đọc mấy cái này vô tư và không cần dịch.

Lưu ý: chỉ nên nghe mấy giáo trình có audio trước, vì trong đó có cái có cái không.

\section{Phim}

Tác dụng ra sao thì các bạn đã biết, và nó còn có tác dụng đó là: Nếu lúc nản hay
chán mà vẫn phải đun nước thì phim.

Hãy nhớ rằng sự phân biệt là kết quả của việc lặp đi lặp lại quá nhiều lần. Cho nên
giai đoạn đầu các bạn cứ lặp đi lặp lại, sau đó bắt đầu chú ý vào cái câu, cái từ,
xem thử chúng giống nhau và khác nhau ở chỗ nào. Distinction là giai đoạn cao
nhất và cuối cùng, ai làm được điều này thì coi như là đã tới đích, nhưng nó là kết
quả của việc lặp đi lặp lại quá nhiều lần.

\section{Kết luận}


Theo phương pháp mà Doremon giới thiệu thì các bạn sẽ không thấy
chán, vì không phải học ngữ pháp, không làm bài test, không chọn đáp án
A, B, C, D\ldots. Mà ta học Tiếng Anh đi vào đời sống, đọc sách tiếng Anh có ý nghĩa với
ta chứ không phải mấy bài ``cùi bắp'' trong giáo trình giảng dạy, chán thì coi phim
vừa học vừa giải trí.

Và trong này có 3 cột mốc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Chỉ cần bạn chinh phục được Listening Practice Through Dictation thì đã
khoẻ, vì sao thì đọc lại. Ráng 6 - 12 tháng là hết.

    \item Sau đó đến Effortless English, ráng phấn đấu thì 6 - 12 tháng là hết. Sau khi hết
cái này thì bạn sẽ không còn học Tiếng Anh nữa. Vì lúc này bạn đã đủ dùng nó
vào cuộc sống, bạn đọc sách thiếu nhi mà Doremon giới thiệu để giải trí, xem phim
để thư giãn và cải thiện Tiếng Anh\ldots

    \item Đọc 1 lượng sách thiếu nhi khổng lồ, sau đó tăng dần cấp độ.
\end{enumerate}

"==============================================================================
" vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
"------------------------------------------------------------------------------

